\chapter{Обзор предметной области}
\section{Fuzzing}
Fuzz-тестирование или fuzzing ~--- метод тестирования программного обеспечения,
состоящий в подаче на вход неверных, непредвиденных или случайных данных и мониторинга исключений.
В русскоязычной литературе для обозначения данного подхода используется термин <<фаззинг>>,
а тестирующие приложения называются <<фаззерами>>.

Впервые фаззинг был применен в 1988 году профессором Висконсинского университета в Мадисоне Бартоном Миллером
для проверки на устойчивость приложений UNIX~\cite{unix_fuzz}.

Главным преимуществом данной технологии является возможность автоматизации процесса тестирования.
В то время, как в функциональном тестировании каждый тест составляется вручную,
fuzz-тестирование позволяет генерировать и исполнять тесты в автоматическом режиме.
Вручную выполняется только анализ найденных ошибок.

\subsection{Фазы фаззинга}
В книге <<Fuzzing: тестирование методом грубой силы>>~\cite{fuzz_book} авторы выделяют основные фазы фаззинга.
\begin{enumerate}
    \item Определение цели.
    \item Определение направлений ввода.
    \item Порождение некорректных данных.
    \item Исполнение некорректных данных.
    \item Мониторинг исключений.
    \item Определение уязвимостей.
\end{enumerate}
Далее рассмотрим каждую из этих фаз более подробно.
\subsubsection{Определение цели}
Все последующие фазы зависят от тестируемого приложения.
Поэтому для выбора правильных инструментов и технологий фаззинга
необходимо учесть особенности тестируемого приложения.
\subsubsection{Определение направлений ввода}
У каждого приложения может быть множество направлений ввода.
Часть направлений очевидна ~--- содержимое открываемого файла, слушающий сокет, поле для ввода текста.
Однако к направлениям ввода можно также отнести переменные среды, имена открываемых файлов.
Все это ~--- переменные фаззинга.
Кроме того, важен и сам формат входных данных, протокол взаимодействия с приложением,
по которому в дальнейшем генерируются данные.
\subsubsection{Порождение некорректных данных}
Все фаззеры делятся на два типа: порождающие и мутационные.
Порождающие фаззеры генерируют тестовые данные, опираясь на модель входных данных.
Мутационные изменяют имеющиеся примеры входных данных для получения тестовых данных.
Именно на данном этапе важным оказывается знание протокола взаимодействия с приложением.
Например, во многих протоколах используется контрольная сумма для проверки данных.
Если ее не учесть, то все сгенерированные тесты будут завершаться на участке кода,
проверяющем контрольную сумму, и большая часть кода окажется не покрыта тестами.
\subsubsection{Исполнение некорректных данных}
Данный этап неразрывно связан с предыдущим.
Исполнение данных может заключаться в пересылке сообщения через сокет,
открытии файла или изменении переменной среды и запуске приложения.
Ключевую роль в данном этапе играет автоматизация процесса.
\subsubsection{Мониторинг исключений}
Необходимо постоянно оценивать состояние системы, чтобы установить,
какие тестовые данные вызвали сбой.
Выход системы из строя может иметь различные формы ~--- от неожиданного завершения,
до возникновения deadlock'ов в многопоточных приложениях.
Поэтому оценивание состояния сильно зависит от тестируемого приложения.
\subsubsection{Определение уязвимостей}
После обнаружения ошибок, необходимо оценить их критичность, проверить,
возможно ли их использовать для получения привилегированного доступа к данным, для выведения системы из строя.
Данный этап выполняется вручную, и требует глубоких познаний в области безопасности.
\section{Машинное обучение}
Машинное обучение ~--- это обширный подраздел искусственного интеллекта.
Задачей машинного обучения является изучение и построение алгоритмов, способных обучаться.
Данный раздел науки находится на стыке математической статистики, методов оптимизации и дискретной математики.
Одно из первых определений машинного обучения принадлежит Артуру Самуэлю,
и звучит как <<область исследований, которая дает компьютерам возможность обучаться, не будучи явно запрограммированными>>~\cite{samuel}.
Приведем несколько стандартных типов задач, решаемых в машинном обучении.
\begin{itemize}
    \item Обучение с учителем ~--- каждый прецедент представляет собой пару <<объект-ответ>>.
    Требуется найти функциональную зависимость ответов от свойств объектов,
    основываясь на обучающей выборке (множестве заданных априорно прецедентов).
    \item Обучение без учителя ~--- в данном случае есть только множество объектов, и необходимо найти зависимости между ними.
    \item Обучение с подкреплением ~--- задаются агент и среда. Агент может воздействовать на среду и получает за действия вознаграждение.
    Целью является поиск стратегии действий агента, максимизирующей суммарное вознаграждение.
\end{itemize}
\subsection{Генетические алгоритмы}
В данной работе исследуется возможность использования одного из методов машинного обучения ~--- генетического алгоритма.
Генетический алгоритм ~--- это стохастический метод оптимизации.
Данный алгоритм основан на идее естественного отбора, являющегося главным фактором биологической эволюции~\cite{skobtsov}.

Первые исследования в данной области были проведены в 1954 году Нильсом Баричелли,
который работал над симуляцией эволюции в Институте Продвинутых Исследований Принстонского университета~\cite{barricelli}.
В дальнейшем большое влияние на развитие генетических алгоритмов оказала работа Джона Холланда <<Адаптация в естественных и искусственных системах>>,
опубликованная в 1975 году~\cite{holland}.
\subsubsection{Общее описание генетических алгоритмов}
В основе генетических алгоритмов лежат понятия <<особь>> и <<популяция>>,
а также алгоритмы их оценивания, модификации и селекции.

Особь представляет собой возможное решение поставленной задачи
и, как правило, кодируется в виде вектора генов.
В простейшем случае это битовая строка фиксированной длины.
Популяция или поколение ~--- это множество особей.

Для оценивания, насколько <<хорошо>> данная особь решает задачу,
вводится функция приспособленности, или fitness-функция.
Задача генетического алгоритма состоит в оптимизации данной функции (нахождении минимума или максимума).

В процессе оптимизации заданной функции алгоритм изменяет имеющиеся особи для получения новых.
Правила, по которым изменяются особи, называются генетическими операторами.
Генетические операторы делятся на два вида:
\begin{itemize}
    \item операторы мутации ~--- изменяют имеющуся особь, случайным образом меняя ее некоторые гены;
    \item операторы скрещивания ~--- дочерние особи получаются из нескольких родительских, рекомбинацией их генов.
\end{itemize}

С помощью оператора селекции из старого поколения и дочерних особей,
полученных после применения генетических операторов, формируется новое поколение.
Операторы селекции должны, с одной стороны, отдавать предпочтение наиболее <<приспособленным>> особям,
а с другой стороны поддерживать разнообразие популяции.
В противном случае решение будет сходится к локальному оптимуму.

Также стоит отметить, что генетический алгоритм требует определения условия останова.
В качестве такого условия может быть определение удовлетворительного значения функции приспособленности,
либо ограничение на количество поколений.

Далее перейдем к описанию самого алгоритма.
\begin{enumerate}
    \item Создание начальной популяции. Стартовую популяцию можно создать вручную,
    использовать некоторые имеющиеся данные, либо сгенерировать случайным образом.
    \item Применение генетических операторов.
    \item Вычисление функции приспособленности для всех особей.
    \item Формирование нового поколения при помощи оператора селекции.
    \item Если условие останова выполнено, то завершить алгоритм, иначе вернуться к шагу 2.
\end{enumerate}
\section{Выводы по главе 1}
Кратко описано fuzz-тестирование. Разобраны этапы, на которые делится фаззинг.

Дано краткое описание машинного обучения. Приведено общее описание генетических алгоритмов.
